\subsection{Суспензионная полимеризация} % (fold)
\label{ssub:суспензионная_полимеризация}

Полимеризацию тетрафторэтилена обычно осуществляют в водной среде, без применения эмульгаторов. Проведение суспензионной полимеризации в воде позволяет достаточно эффективно отводить выделяющуюся при полимеризации теплоту.

Так как вода не участвует в реакциях передачи цепи при радикальной полимеризации виниловых мономеров, осуществление полимеризации в воде позволяет (если применяются чистые мономер и другие компоненты) получать ПТФЭ с высокой молекулярной массой (до \num{e7}).

В таблице (\ref{tab:3_1}) приведена норма загрузки компонентов (в массовых частях).

В некоторых случаях для снижения температуры полимеризации вместе с персульфатом аммония используется бисульфит натрия и соли двухвалентного железа.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Норма нагрузки компонентов}
	\label{tab:3_1}
	\begin{tabular}{@{}lr@{}}
		\toprule
		Компонент             & Массовая часть \\ \midrule
		Тетрафторэтилен       & \num{30}       \\
		Персульфат аммония    & \num{0.2}      \\
		Вода дистиллированная & \num{100}      \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Используют тетрафторэтилен, содержащий \SIrange{0.05}{0.4}{\kilo\gram} триэтиламина на литр газообразного тетрафторэтилена. Для обеспечения безопасности при полимеризации ТФЭ содержание кислорода должно быть меньше \SI{0.002}{\percent} \cite{Уклонский:2001}.

Суспензионный ПТФЭ из-за высокой вязкости расплава перерабатывается специальными методами, поэтому стремятся получить полимер с максимальной молекулярной массой (болee \num{e7}). Такая особенность позволяет в определенных пределах варьировать условия полимеризации (температуру, давление), а не придерживаться строго определенных параметров.

Полимер при суспензионной полимеризации получается в виде рыхлых гранул диаметром \SIrange{1}{6}{\milli\metre}. Гранулы имеют пористость до \SI{80}{\percent} и из-за несмачиваемости полимера в основном плавают на поверхности воды. Для получения пригодных к переработке порошков гранулы измельчают в воде и сушат. Обычные марки ПТФЭ представляют собой порошки с размером частиц \SIrange{50}{500}{\micro\metre}, насыпной плотностью \SIrange{0.2}{0.8}{\gram\per\cubic\centi\metre} и удельной поверхностью \SIrange{2}{4}{\square\metre\per\gram}. 

Производство электроизоляционной пленки, изготовление тонких листов и получение других прецизионных изделий требуют применения более тонких по дисперсности порошков. Такие порошки позволяют получать изделия с высокими физико-механическими свойствами, малой усадкой, минимальной пористостью, размерной стабильностью и гладкой поверхностью. Они незаменимы для приготовления наполненных композиций ПТФЭ с графитом, стеклом, коксом и другими наполнителями. Порошки с размером частиц \SIrange{10}{50}{\micro\metre} получают измельчением обычного порошка на струйных мельницах. Удельная поверхность таких порошков доходит до \SI{5}{\square\metre\per\gram}.

Указанные марки ПТФЭ представляют собой легко комкующиеся порошки, они не обладают сыпучестью и не могут быть использованы для автоматических методов переработки. Для придания сыпучести порошкам ПТФЭ разработаны различные способы гранулирования. Гранулы можно получить при интенсивном механическом перемешивании порошка в воде, в галогенсодержащих органических средах (\ce{C2C14}, \ce{CHC13}, \ce{CCl4} и др.) или в эмульсии воды с органическими жидкостями (бензин, гексан, октан и др.) Гранулирование осуществляется и при сухом перемешивании. Известны способы получения порошка с хорошей сыпучестью путем добавления трифтортрихлорэтана в воду при полимеризации ТФЭ. Сыпучие марки ПТФЭ могут быть получены как из чистого политетрафторэтилена, так и из его композиций \cite{Пашин:1978}.

Органические растворители при получении высокомолекулярного ПТФЭ, как правило, не используются, так как, во-первых, они имеют высокую стоимость, а во-вторых, в их присутствии снижается молекулярная масса ПТФЭ из-за развития реакции передачи цепи на растворитель.

% subsection суспензионная_полимеризация (end)